**Задание на абораторную работу №3:**

1. Разработать параллельную программу, демонстрирующую применение глобальных операций в MPI (MPI_Reduce, MPI_Allreduce, MPI_Reduce_scatter, MPI_Scan).
2. Разработать параллельную программу, демонстрирующую использование производных типов данных совместно с операциями коллективного взаимодействия на примере квадратной матрицы произвольного размера. Размер квадратной матрицы должен задаваться в качестве входного параметра. Элементы матрицы должны генерироваться случайным образом.
3. Разработать параллельную программу, демонстрирующую передачу элементов разного типа из нескольких областей памяти с использованием функций MPI_Pack и MPI_Unpack. Продемонстрировать передачу упакованных элементов с использованием операций коллективного взаимодействия.

**1. Параллельная программа, демонстрирующая применение глобальных операций в MPI**

1.1. MPI_Reduce

В разработанной программе для получения числа процессов, определение ранга процессов и редукции использовались базовые конструкции MPI:

```c
# получение числа процессов
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &n);
# получение ранга процесса
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
# редукция
error = MPI_Reduce(sendbuf, recvbuf, size_array, MPI_INT, MPI_SUM, 0, MPI_COMM_WORLD);
```
Исходный код программы: [reduce.cpp]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpic++ reduce.cpp -o reduce
```
Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpirun -np 6 -ppn 1 ./reduce
```

Результат работы программы:
```
Ранг: 2, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 1, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 3, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 4, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 0, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 5, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 0, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
```

В результате работы программы получаем результирующий буффер в главном процессе, ячейки которого соответсвуют сумме соответсвующих элементов.


1.2. MPI_Allreduce

В разработанной программе для получения числа процессов, определение ранга процессов и редукции всех процессов использовались базовые конструкции MPI:

```c
# получение числа процессов
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &n);
# получение ранга процесса
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
# редукция всех процессов
MPI_Allreduce(sendbuf, recvbuf, size_array, MPI_INT, MPI_SUM, MPI_COMM_WORLD);
```
Исходный код программы: [allreduce.cpp]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpic++ allreduce.cpp -o allreduce
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpirun -np 6 -ppn 1 ./allreduce
```

Результат работы программы:
```
Ранг: 0, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 1, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 2, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 3, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 5, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 4, Sendbuf=[4 7 8 6 4 6 ]
Ранг: 1, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
Ранг: 3, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
Ранг: 0, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
Ранг: 2, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
Ранг: 4, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
Ранг: 5, Recvbuf=[24 42 48 36 24 36 ]
```

В результате работы программы получаем результирующие буфферы во всех процессе, ячейки которых соответсвуют сумме соответсвующих элементов.

1.3. MPI_Reduce_scatter

В разработанной программе для получения числа процессов, определение ранга процессов и разброса использовались базовые конструкции MPI:

```c
# получение числа процессов
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &n);
# получение ранга процесса
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
# разброс
MPI_Reduce_scatter(sendbuf, recvbuf, count, MPI_INT, MPI_SUM, MPI_COMM_WORLD);
```

Исходный код программы: [reduce_scatter.cpp]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpic++ reduce_scatter.cpp -o reduce_scatter
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpirun -np 3 -ppn 1 ./reduce_scatter
```

Результат работы программы:
```
Ранг: 0, Sendbuf=[4 7 8 ]
Ранг: 1, Sendbuf=[4 7 8 ]
Ранг: 2, Sendbuf=[4 7 8 ]
Ранг: 1, Recvbuf=[21 ]
Ранг: 0, Recvbuf=[12 ]
Ранг: 2, Recvbuf=[24 ]
```

1.4. MPI_Scan

В разработанной программе для получения числа процессов, определение ранга процессов и развертки использовались базовые конструкции MPI:

```c
# получение числа процессов
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &n);
# получение ранга процесса
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
# развертка
MPI_Scan(sendbuf, recvbuf, size_array, MPI_INT, MPI_SUM, MPI_COMM_WORLD);
```

Исходный код программы: [scan.cpp]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpic++ scan.cpp -o scan
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpirun -np 6 -ppn 1 ./scan
```

Результат работы программы:
```
Ранг: 0, Sendbuf=[4 7 8 6 4 ]
Ранг: 1, Sendbuf=[4 7 8 6 4 ]
Ранг: 3, Sendbuf=[4 7 8 6 4 ]
Ранг: 2, Sendbuf=[4 7 8 6 4 ]
Ранг: 4, Sendbuf=[4 7 8 6 4 ]
Ранг: 0, Recvbuf=[4 7 8 6 4 ]
Ранг: 2, Recvbuf=[12 21 24 18 12 ]
Ранг: 4, Recvbuf=[20 35 40 30 20 ]
Ранг: 1, Recvbuf=[8 14 16 12 8 ]
Ранг: 3, Recvbuf=[16 28 32 24 16 ]
```

**2. Параллельная программа, демонстрирующая использование производных типов данных совместно с операциями коллективного взаимодействия на примере квадратной матрицы произвольного размера**  

В разработанной программе для получения числа процессов, определение ранга процессов, для задания вектора конструктора и функции закрепления типа использовались базовые конструкции MPI:

```c
# получение числа процессов
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &n);
# получение ранга процесса
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
# вектор конструктор
 MPI_Type_vector(size_matrix,1,size_matrix,MPI_INT,&column);
# функция закрепления типа
 MPI_Type_commit(&column);
```

Исходный код программы: [main3_2.cpp]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpic++ main3_2.cpp -o main3_2
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpirun -np 4 -ppn 1 ./main3_2 -n 8
```

Результат работы программы:
```
4 7 8 6 4 6 7 3 
10 2 3 8 1 10 4 7 
1 7 3 7 2 9 8 10 
3 1 3 4 8 6 10 3 
3 9 10 8 4 7 2 3 
10 4 2 10 5 8 9 5 
6 1 4 7 2 1 7 4 
3 1 7 2 6 6 5 8 

7 6 7 10 4 8 5 6 
3 6 5 8 5 5 4 1 
8 9 7 9 9 5 4 2 
5 10 3 1 7 9 10 3 
7 7 5 10 6 1 5 9 
8 2 8 3 8 3 3 7 
2 1 7 2 6 10 5 10 
1 10 2 8 8 2 2 6 

236 275 260 270 303 259 219 231 
242 280 252 255 299 262 219 253 
320 213 270 296 292 204 286 243 
236 175 238 257 214 195 224 165 
325 243 332 263 282 226 235 245 
367 250 351 318 336 260 263 238 
221 147 207 164 223 171 152 136 
241 154 220 218 222 225 261 161
```

**3. Параллельная программа, демонстрирующая передачу элементов разного типа из нескольких областей памяти с использованием функций MPI_Pack и MPI_Unpack**

В разработанной программе для получения числа процессов, определение ранга процессов, функции упаковки данных и функции распаковки данных использовались базовые конструкции MPI:

```c
# получение числа процессов
MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &n);
# получение ранга процесса
MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
#функции упаковки данных
MPI_Pack(&number, 1, MPI_INT, outbuf, outsize, &position, MPI_COMM_WORLD);
#функции распаковки данных
MPI_Unpack(outbuf, outsize, &position, &number, 1, MPI_INT, MPI_COMM_WORLD);
```

Исходный код программы: [main3_3.cpp]().

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpic++ main3_3.cpp -o main3_3
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpirun -np 5 -ppn 1 ./main3_3
```

Результат работы программы:
```
Ранг: 0. Данные(упак): int=[11], double=[17.030000], char=[p]
Ранг: 1. Данные(расп): int=[11], double=[17.030000], char=[p]
Ранг: 2. Данные(расп): int=[11], double=[17.030000], char=[p]
Ранг: 3. Данные(расп): int=[11], double=[17.030000], char=[p]
Ранг: 4. Данные(расп): int=[11], double=[17.030000], char=[p]
```

В результате работы программы получены результирующие буфферы, которые содержат элементы различных типов.

**Вывод**

В ходе работы программы были получены навыки работы с MPI_Reduce, MPI_Allreduce, MPI_Reduce_scatter, MPI_Scan, а также научились использовать производные типы данных и передачи элементов различных типов при помощи функций MPI_Pack и MPI_Unpack.
